.. Разделы жесткого диска и логические диски
   =========================================

В Intel-совместимых компьютерах (в дальнейшем просто компьютерах) информация на жестком диске (HDD) делится на так называемые разделы (partition). Описание разбиения на разделы хранится в специальной области диска, 
называемой таблицей разделов (Partition Table). 

В настоящее время жесткий диск можно разметить одним из следующих способов:

* MBR-разметка. На одном физическом диске может быть создано не более 4-х основных разделов. Один из этих разделов может иметь специальный формат и содержать в себе другие разделы. Такой раздел называется расширенным, а содержащиеся в нем разделы называются логическими дисками или расширенными разделами.

* GPT (GUID Partition Table)-разметка. Новый формат разметки, который пришел на смену MBR-разметке. В отличие от MBR, GPT-разметка поддерживает неограниченное количество разделов (понятия расширенный раздела и логический диск -- отсутствуют).

Одна из характеристик раздела -- тип раздела, число, которое определяет какого типа и для какой ОС на данном разделе хранятся данные.

Для установки GNU/Linux, в зависимости от вида разметки, необходимы разделы следующих типов:

==== === ================ ====
GPT  MBR Файловая система Назначение
==== === ================ ====
ef00 \   EFI File system  для загрузки
8300 83  Linux native     для хранения программ и данных
8200 82  Linux swap       для организации виртуальной памяти
==== === ================ ====

Кроме перечисленных, GNU/Linux в разной степени поддерживает все типы разделов MS Windows.

Для того чтобы ОС могла хранить информацию, раздел диска должен быть специальным образом подготовлен (отформатирован). Каждая ОС использует свой формат разделов, называемый типом файловой системы или просто файловой системой. Для установки GNU/Linux рекомендуется использовать одну из следующих файловых систем:

* **ext2** -- поддерживает стандартные файлы Unix (обычные файлы, директории, символьные ссылки и т. д.). 
  Позволяет использовать длинные имена файлов (до 255 символов). 
  Используется по умолчанию в старых версиях GNU/Linux.
* **ext3** -- основанная на ext2 журналируемая файловая система, 
  использование которой уменьшает вероятность потери данных и время на восстановления после сбоев по питанию.
* **ext4** -- основанная на ext3 журналируемая файловая система c максимальным объёмом раздела диска до 1 экзабайта, максимальным размера файла до 16 терабайт и поддержкой механизма пространственной записи файлов, уменьшающего фрагментацию и повышающего производительность.

GNU/Linux обращается к разделам диска, используя обозначения, отличающиеся от принятых в MS Windows системах. 
В MS Windows наименования для разделов жесткого диска формируются по следующим правилам:

* начиная с первого, проверяется тип каждого раздела на совместимость с системой.
* если тип раздела поддерживается системой, ему (начиная с латинской ``C``) присваивается буква, 
  обозначающая “диск” (drive letter).

В GNU/Linux (также как в любой другой Unix системе) к разделу диска можно обратиться по имени специального файла устройств, 
расположенного в каталоге ``/dev``. Имена файлов устройств **xxyN** для разделов жесткого диска формируются по следующим правилам:

* первые два символа **xx** обозначают тип жесткого диска, на котором размещается раздел. Для IDE, SCSI, SATA и USB устройств -- **sd**;
* третий символ **y** соответствует номеру накопителя, на котором находится раздел. Первому диску соответствует буква **a**, второму **b** и т. д.;
* цифра **N** указывает номер раздела на жестком диске. Основные разделы нумеруются с 1 по 4, нумерация логических дисков начинается с 5.

Ниже приведена таблица соответствия между обозначениями “дисков” в MS Windows 
и файлами устройств в GNU/Linux при условии, 
что первоначальная разметка диска была произведена программой установки MS Windows:

+-----------+-------+-------------------+
|Раздел     |Windows|      GNU/Linux    |
|           |       +---------+---------+
|           |       |1-ый диск|2-ой диск|
+===========+=======+=========+=========+
|основной   |C:     |/dev/sda1|/dev/sdb1|
+-----------+-------+---------+---------+
|расширенный|\-     |/dev/sda4|/dev/sdb4|
+-----------+-------+---------+---------+
|логический |D:     |/dev/sda5|/dev/sdb5|
+-----------+-------+---------+---------+
|логический |E:     |/dev/sda6|/dev/sdb6|
+-----------+-------+---------+---------+
|логический |F:     |/dev/sda7|/dev/sdb7|
+-----------+-------+---------+---------+

GNU/Linux позволяет использовать все типы файловых систем MS Windows.

Метод доступа к разделам жесткого диска в GNU/Linux и MS Windows также отличаются. 
В MS Windows для обращения к файлу (каталогу), находящемуся на заданном разделе, 
в начало имени файла (каталога) добавляется буква, соответствующая имени “диска”.

В GNU/Linux содержимое разделов отображается в виде каталогов. 
Операция, сопоставляющая содержимое раздела с содержимым каталога, называется монтированием (mounting), 
а каталог, отображающий содержимое раздела, -- точкой монтирования (mount point). 
Например, если  в GNU/Linux раздел sda1 был смонтирован в каталог /mnt/windows/С, 
то содержимое этого каталога, будет отображать содержимое диска C: в MS Windows.

